反駁陳弘毅社會契約論 老師孔傑榮：國安法秘密起草 是政治勒令

⋯⋯紐約大學法學院資深教授、中國法律體制專家孔傑榮（Jerome A. Cohen）今在個人網誌發文回應其學生陳弘毅，他指《港區國安法》是「無商量餘地的政治、社會勒令」（non-negotiable political and social diktat），法例秘密起草，極為含糊，不可能是契約。

孔傑榮不同意陳弘毅的說法。他不認同《港區國安法》是契約，因為契約要是雙方自願簽訂的，他認為這是每個法律教授都應該知道。

孔傑榮提到，以前可能有人會樂觀地認為，儘管雙方的議價能力不平等，《基本法》是建立社會契約，因為在《基本法》的起草過程中，經過漫長談判過程，英國和香港市民的代表都有參與各個階段。但《港區國安法》不可能是契約，因為法例秘密起草，極為含糊。他認為《港區國安法》是「無商量餘地的政治、社會勒令（non-negotiable political and social diktat）」，而且立法後即時削弱香港的自由。

他認為，《港區國安法》立法後的新「法治」是「按照我們所說去做，你就會安然無恙，甚至快樂。（Do what we say and you will be fine and even happy.）」，並由中國警察及其本地部門執行。香港人會逐漸失去自由，甚至會失去沉默的自由。他認為，香港良性、樂觀的時代已經過去。

90歲人都要出嚟鬧佢自己個學生
唉
好肯定佢自己幾無奈又憤怒

師門不幸